馬凱被拒簽證政府毋須解釋？ 戴啟思反駁林鄭謬論：絕非國際慣例

熟悉香港入境法、有「人權大狀」之稱的大律師公會主席戴啟思，昨以個人身份接受《蘋果》專訪，反駁政府有關《金融時報》亞洲新聞編輯馬凱（Victor Mallet）不獲續發工作簽證一事的種種謬論，直指特首林鄭月娥稱政府不用提供理據是國際慣例之說「錯誤」，稱大部分成熟及公平處理入境個案的政府機構，都會向被拒簽證人士提供理由，認為特區政府不讓馬凱有解釋的機會，做法不公平，令人擔心香港將有更多類似馬凱的個案出現。

前日剛由羅馬返港的戴啟思，昨以熟悉香港入境法的資深大律師身份接受本報訪問時指，過去25年處理過不少與入境法相關案件，從未見過類似馬凱的個案，形容政府處理馬凱個案的做法「不尋常和不公平」：「（政府）不給予馬凱機會解釋並不公平（it's just unfair not to give him a chance to explain)」。

對於林鄭堅稱政府不為拒發簽證一事提供理據是國際慣常做法，戴啟思直指「頗為錯誤(it's quite wrong)」，他指出每個國家執行入境法時，均有不同做法，根據他個人經驗，假如有申請人在一個國家已一段長時間，例如已在該國工作兩、三年，除非曾發生極不尋常事件，否則大部分國家都會為該人續發簽證，「如果不續發簽證，亦會提供理由」。

戴啟思指向被拒續簽證申請人提供理由，主要有兩大原因，包括要對申請人公平，申請人應知道自己因甚麼原因被拒，另一重要原則是申請人有上訴的權利，應在上訴時能就被拒原因作解釋，處理上訴的政府部門亦應知道原因，形容這是大部分成熟及公平處理入境個案的政府機構的辦事方式，駁斥林鄭：「並無一個拒絕提供理由的國際做法」。

他舉例英國拒絕簽證申請時，都會提供一份官方表格列明拒絕原因，例如未符合該國最低收入標準等，讓被拒人士能在以下次申請時檢視自己是否符合條件，認為每個國家都希望國民獲公平對待，若國民在其他國家不予理由下被拒入境，該國很可能會對其他國家採取同樣做法，「這種做法是雙向的」。戴啟思相信馬凱若提出上訴，入境處處長將要向處理上訴的特首和行會提交拒續馬凱簽證的理由，他認為在公平原則下，馬凱亦應獲告之理由為何。

對於有傳馬凱被拒續簽證是因為曾在香港外國記者會舉辦由香港民族黨召集人陳浩天演講的午餐會，戴啟思指：「特首指這只是一種揣測，但這不應是一種揣測，政府應該提供理由，因為這樣申請人才能運用上訴的權力」；而即使上述揣測屬實，亦非一個政府拒續馬凱簽證的好理由。他認為馬凱是一個在港工作多年、備受尊敬的記者，大家都會覺得他是香港的資產，今次馬凱突在港府不提供理由下不獲續發簽證，將會影響香港的新聞自由，並相信「可能將來會有更多類以個案出現」。

呢啲野全世界都知
係港共繼續要做鴕鳥